\documentclass[a4paper, 12pt, oneside]{scrartcl}

\usepackage[a4paper, total={7in, 10in}]{geometry}
\usepackage[T2A]{fontenc}            % внутренняя кодировка  TeX
\usepackage[utf8]{inputenc}          % кодовая страница документа
\usepackage[english, russian]{babel} % локализация и переносы

\usepackage{indentfirst}   % русский стиль: отступ первого абзаца раздела
\usepackage{misccorr}      % точка в номерах заголовков
\usepackage{cmap}          % русский поиск в pdf
\usepackage{graphicx}      % Работа с графикой \includegraphics{}
\usepackage{psfrag}        % Замена тагов на eps картинкаx
\usepackage{caption2}      % Работа с подписями для фигур, таблиц и пр.
\usepackage{soul}          % Разряженный текст \so{} и подчеркивание \ul{}
\usepackage{soulutf8}      % Поддержка UTF8 в soul
\usepackage{fancyhdr}      % Для работы с колонтитулами
\usepackage{multirow}      % Аналог multicolumn для строк
\usepackage{ltxtable}      % Микс tabularx и longtable
\usepackage{paralist}      % Списки с отступом только в первой строчке
\usepackage[perpage]{footmisc} % Нумерация сносок на каждой странице с 1
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{setspace}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}

\begin{document}
	\begin{center}
	{\scshape\Large\bfseries Дальневосточный федеральный университет \par}
	{\scshape\Large Школа естественных наук \par}
	{\large Лабораторная работа №2 по дифференциальным уравнениям \par}
	{\large\bfseries Потоцкая Анастасия Б8203а \par}
	\end{center}
	\newcommand{\ud}{\mathrm{d}}
	В лабораторной работе использовалась система компьютерной алгебры wxMaxima. 
		\begin{enumerate}

		\item[1.] 
		$$y^3y''+ 4 = 0; \quad y(0)=-1, \quad y'(0)=-2$$
		\textbf{Тип: }
		Дифференциальное уравненние 2-го порядка без независимой переменной \\
		Понизим порядок данного уравнения. \\
		Пусть $y$ - независимая переменная, $p(y) = y'$ - новая функция. Тогда $y'' = \frac{\ud p}{\ud x} = \frac{\ud p}{\ud y} \frac{\ud y}{\ud x} = \frac{\ud p}{\ud y}p = p'p$ \\ 
		Подставим в уравнения \\
		$$ y^3p'p + 4 = 0 $$ 
		$$ 2p'p = -\frac{8}{y^{3}} $$ 
		$$ (p^2)' = -\frac{8}{y^{3}} $$ 
		$$ p^2 = \frac{4}{y^{2}} + C_1 $$ 
		Подставим $p = y'$ \\
		$$ (y')^2 = \frac{4}{y^{2}} + C_1 $$ 
		Из начальных условий получаем: $ 4 = 4 + C_1 $, следовательно $ C_1 = 0 $ \\
		$$ (y')^2 = \frac{4}{y^{2}} $$
		$$ y' = \pm \frac{2}{y}$$ 
		$$ 2yy' = \pm 4 $$ 
		$$ (y^2)' = \pm 4 $$ 
		$$ y^2 = \pm 4x + C_2 $$ 
		Из начальных условий получаем: $ C_2 = 1 $ \\

		\textbf{Частное решение: }
		Находим два частных решения \\ 
		$$ y^2 = 1 + 4x, \quad y^2 = 1 - 4x $$
		
		Решим уравнения с помощью wMaxima \\
		\textbf{Общее решение: }
		$$[ \frac{\sqrt{1 - 2C_{1}y^2} }{4C_{1}} = x + C_{2}, -\frac{\sqrt{1 - 2C_{1}y^2}}{4C_{1}} = x + C_{2}] $$
		\textbf{Частное решение: }
		Частное решение не единственно \\ 
		$$ y^2 = 1 + 4x, y^2 = 1 - 4x $$

		\textbf{Команды вводимые в wxMaxima: }
		\begin{verbatim}
		ode2('diff(y, x) = 2 / y, y, x);
		ic1(%, y = -1, x = 0);
		
		ode2('diff(y, x) = 2 / y, y, x);
		ic1(%, y = -1, x = 0);
		
		ode2('diff(y, x) = 2 / y, y, x);
		ic1(%, y = -1, x = 0);
		\end{verbatim} 
		
		\item[2.]
		$$ y^{(4)} + 2y^{(3)} + y^{(2)} = 12x^2 - 6x $$
		Составим характеристический многочлен \\
		$$ k^{4} + 2k^{3} + k^{2} = 0 $$
		Найдем корни $ k_{1, 2} = {-1}, k_{2, 3} = {0} $ \\
		\begin{verbatim}
		eq: x^4+2*x^3 + x^2 = 0; 
		allroots(eq);
		\end{verbatim} 

		Найдем общее решение однородного уравнения \\
		$$ y_{oo} = C_{1} + C_{2}x + C_{3}e^{-x} + C_{4}xe^{-x} $$
		Найдем частное решения неоднородного уравнения по виду правой части \\
		$$ y_{ch} = (Ax^2 + Bx + C)x^2 = Ax^4 + Bx^3 + Cx^2 $$
		Найдем производные $ y_{ch} $
		$$ y_{ch}^{(1)} = 4Ax^3 + 3Bx^2 + 2Cx  $$
		$$ y_{ch}^{(2)} = 12Ax^2 + 6Bx + 2C  $$
		$$ y_{ch}^{(3)} = 24Ax + 6B  $$
		$$ y_{ch}^{(4)} = 24A$$
		\begin{verbatim}
		d: A*x^4 + B*x^3 + C*x^2;
		diff(d, x);
		diff(d, x, 2);
		diff(d, x, 3);
		diff(d, x, 4);
		\end{verbatim} 
		
		Составим систему \\
		\begin{equation*}
		  \begin{cases}
   			12A = 12 \\
   			6B + 48A = -6 \\
   			2C + 12B + 24A = 0
		  \end{cases}
		\end{equation*}
		Находим решение системы $ A = 1 \quad B = -9 \quad C = 42 $ \\
		\begin{verbatim}
		diff(d, x, 4) + 2*diff(d, x, 3)+ diff(d, x, 2) = 12*x^2 - 6*x;
		ratsimp(%, x);
		[coeff(%, x, 2), coeff(%, x, 1), coeff(%, x, 0)];
		solve(%, [A, B, C]);
		\end{verbatim} 

		$$ y_{ch} = x^4 - 9x^3 + 42x^2 $$
		\textbf{Общее решение: }
		$$ y = C_{1} + C_{2}x + C_{3}e^{-x} + C_{4}xe^{-x} +  x^4 -9x^3 + 42x^2$$

		\item[3.]
		$$ y^{(3)} + y^{(2)} - 6y^{(1)} = (20x + 14)e^{2x} $$
		Составим характеристический многочлен \\
		$$ k^{3} + k^{2} - 6k = 0 $$
		Найдем корни $ k_{1} = -3, k_{2} = 2, k_{3} = 0 $ \\
		\begin{verbatim}
		eq: k^3 + k^2 - 6*k = 0 ; 
		allroots(eq, k);
		\end{verbatim} 

		Найдем общее решение однородного уравнения \\
		$$ y_{oo} = C_{1}e^{-3x} + C_{2}e^{2x} + C_{3} $$
		Найдем частное решения неоднородного уравнения по виду правой части \\
		$$ y_{ch} = (Ax^2 + Bx)e^{2x} $$
		Найдем производные $ y_{ch} $
		$$ y_{ch}^{(')} = e^{2x}(2Ax^2 + (2B + 2A)x + B)$$
		$$ y_{ch}^{('')} = e^{2x}(4Ax^2 + (4B + 8A)x + 4B + 2A) $$
		$$ y_{ch}^{(''')} = e^{2x}(8Ax^2 + (8B + 24A)x + 12B + 12A) $$
		\begin{verbatim}
		d: (A*x^2 + B*x)*exp(2*x);
		ratsimp(diff(d, x), x);
		ratsimp(diff(d, x, 2), x);
		ratsimp(diff(d, x, 3), x);
		\end{verbatim}

		Составим систему \\
		\begin{equation*}
		  \begin{cases}
   			8A + 4A - 12A = 0 \\
   			8B + 24A + 4B + 8A - 6(2B + 2A) = 20 \\
   			12B + 12A + 4B + 2A - 6B = 14
		  \end{cases}
		\end{equation*}
		Находим решение системы $A = 1 \quad B=0  $ \\
		\begin{verbatim}
		diff(d, x, 3) + diff(d, x, 2)- 6*diff(d, x) = (20*x + 14)*exp(2*x);
		ratsimp(%, x);
		[coeff(%, x, 2), coeff(%, x, 1), coeff(%, x, 0)];
		solve(%, [A, B]);
		\end{verbatim}

		$$ y_{ch} = x^2e^{2x}  $$
		\textbf{Общее решение: }
		$$ y = C_{1}e^{-3x} + C_{2}e^{2x} + C_{3} + x^2e^{2x} $$
		
		\item[4.]
		$$ y^{(2)} + 2y^{(1)} = 4e^{x}(\sin{x} + \cos{x}) $$
		Составим характеристический многочлен \\
		$$ k^{2} + 2k = 0 $$
		Найдем корни $ k_{1} = -2, k_{2} = 0 $ \\
		\begin{verbatim}
		eq: k^2+ 2*k = 0; 
		allroots(eq, k);
		\end{verbatim} 

		Найдем общее решение однородного уравнения \\
		$$ y_{oo} = C_{1}e^{-2x} + C_{2} $$
		Найдем частное решения неоднородного уравнения по виду правой части \\
		$$ y_{ch} = e^{x}(A\sin{x} + B\cos{x}) $$
		Найдем производные $ y_{ch} $
		$$ y_{ch}^{(')} = e^{x}((A - B)\sin{x} + (A + B)\cos{x}) $$
		$$ y_{ch}^{('')} = e^{x}(2A\cos{x} - 2B\sin{x}) $$
		\begin{verbatim}
		d: exp(x)*(A*sin(x) + B*cos(x) );
		ratsimp(diff(d, x), cos(x), sin(x));
		ratsimp(diff(d, x, 2), cos(x), sin(x));
		\end{verbatim} 

		Составим систему \\
		\begin{equation*}
		  \begin{cases}
   			2A - 4B = 4 \\
   			2B + 4A = 4 
   			\end{cases}
		\end{equation*}
		Находим решение системы $A = \frac{6}{5} \quad B = -\frac{2}{5}  $ \\
		\begin{verbatim}
		diff(d, x, 2) + 2*diff(d, x) = 4*exp(x)*(sin(x) + cos(x));
		ratsimp(%, cos(x), sin(x));
		[coeff(%, sin(x)),  coeff(%, cos(x))];
		solve(%,[A, B]);
		\end{verbatim} 


		$$ y_{ch} = e^{x}( \frac{6}{5} \sin{x} - \frac{2}{5} \cos{x})   $$
		\textbf{Общее решение: }
		$$ y = C_{1}e^{-2x} + C_{2} + e^{x}( \frac{6}{5} \sin{x} - \frac{2}{5} \cos{x})  $$

		\item[5.]
		$$ y^{(3)} - 16y^{(1)} = 48e^{4x} + 64\cos{4x} - 64\sin{4x} $$
		Составим характеристический многочлен \\
		$$ k^{3} - 16k = 0 $$
		Найдем корни $ k_{1} = -4, k_{2} = 4, k_{3} = 0 $ \\
		\begin{verbatim}
		eq: k^3- 16*k = 0; 
		allroots(eq, k);
		\end{verbatim} 

		Найдем общее решение однородного уравнения \\
		$$ y_{oo} = C_{1}e^{-4x} + C_{2}e^{4x} + C_{3} $$
		Найдем частное решения неоднородного уравнения по виду правой части \\
		$$ y_{ch} = Axe^{4x} + B\cos{4x} + C\sin{4x} $$
		Найдем производные $ y_{ch} $
		$$ y_{ch}^{(')} = (4x + )Ae^{4x} + 4C\cos{4x} - 4B\sin{4x} $$
		$$ y_{ch}^{('')} = (16x + 8)Ae^{4x} - 16B\cos{4x} - 16C\sin{4x} $$
		$$ y_{ch}^{(''')} = (64x + 48)Ae^{4x} - 64B\cos{4x} + 64C\sin{4x} $$
		\begin{verbatim}
		d: A*x*exp(4*x) + B*cos(4*x) + C*sin(4*x);
		ratsimp(diff(d, x), cos(4*x), sin(4*x));
		ratsimp(diff(d, x, 2), cos(4*x), sin(4*x));
		ratsimp(diff(d, x, 3), cos(4*x), sin(4*x));
		\end{verbatim} 

		Составим систему \\
		\begin{equation*}
		  \begin{cases}
   			64Ax + 48A - 16(4Ax + A) = 48 \\
   			-64C - 64C = 64 \\
   			64B + 64B = -64	
   			\end{cases}
		\end{equation*}
		Находим решение системы $A = \frac{3}{2} \quad B = -\frac{1}{2} \quad C = -\frac{1}{2} $ \\
		\begin{verbatim}
		diff(d, x, 3) - 16*diff(d, x) = 48*exp(4*x) + 64*cos(4*x) - 64*sin(4*x);
		ratsimp(%, exp(4*x), cos(4*x), sin(4*x));
    	[coeff(%, sin(4*x)),  coeff(%, cos(4*x)), coeff(%, exp(4*x)) ];
		solve(%, [A, C, B]);
		\end{verbatim} 

		$$ y_{ch} = \frac{3}{2}xe^{4x} -\frac{1}{2}\cos{4x} -\frac{1}{2}\sin{4x}   $$
		\textbf{Общее решение: }
		$$ y = C_{1}e^{-4x} + C_{2}e^{4x} + C_{3} + \frac{3}{2}xe^{4x} -\frac{1}{2}\cos{4x} -\frac{1}{2}\sin{4x} $$


		\item[6.]
		$$ y^{(2)} - 6y^{(1)} + 8y = \frac{4}{2 + e^{-2x}}, \quad y(0) = 1 + 3\ln{3}, \quad y'(0) = 10\ln{3} $$
		Составим характеристический многочлен \\
		$$ k^{2} - 6k + 8 = 0 $$
		Найдем корни $ k_{1} = 2, k_{2} = 4 $ \\
		\begin{verbatim}
		eq:  k^2- 6*k + 8 = 0; 
		allroots(eq, k);
		\end{verbatim}

		Найдем общее решение однородного уравнения \\
		$$ y_{oo} = C_{1}e^{2x} + C_{2}e^{4x} $$
		Найдем частное решения неоднородного уравнения методом вариации произвольного постоянного
		$$ y_{ch} =  C_{1}(x)e^{2x} + C_{2}(x)e^{4x} $$
		Составим систему \\
		\begin{equation*}
		  \begin{cases}
   			C_{1}^{'}(x)e^{2x} + C_{2}^{'}(x)e^{4x} = 0 \\
   			2C_{1}^{'}(x)e^{4x} + 4C_{2}^{'}(x)e^{4x} = \frac{4}{2 + e^{-2x}}  
   			\end{cases}
		\end{equation*}
		Находим решение системы $C_{1}^{'}, C_{2}^{'} $ и проинтегрируем \\
		$$ C_1(x)^{'} = -\frac{2}{2e^{2x}+1} \quad C_2(x)^{'} = \frac{2}{2e^{4x} + e^{2x}} $$
		$$ C_1(x) = \log{(2e^{2x}+1)} - 2x + c_1 $$
		$$ C_2(x) = -e^{-2x}(1+4xe^{2x} - 2e^{2x}\log{(2e^{2x}+1)}) + c_2 $$

		\begin{verbatim}		
		d_1: C_1(x)*exp(2*x) + C_2(x)*exp(4*x) = 0;
		d_2:  C_1(x)*2*exp(2*x) + C_2(x)*4*exp(4*x) = (4)/(2 + exp(-2*x));
		solve([d_1, d_2], [C_1(x), C_2(x)]);
		integrate(-2/(2*%e^(2*x)+1), x); ratsimp(%, x);
		integrate(2/(2*%e^(4*x)+%e^(2*x)), x); ratsimp(%, x);
		\end{verbatim}

		\textbf{Общее решение: }
		$$ y = c_1 * e^{2x} +  c_2 * e^{4x} + e^{2x} * (\log{(2e^{2x}+1)} - 2x) - e^{2x} * (1+4xe^{2x} - 2e^{2x}\log{(2e^{2x}+1)}) $$

		\textbf{Решим задачу Коши}
		$$  y(0) = 1 + 3\ln{3}, \quad y'(0) = 10\ln{3} $$
		\begin{equation*}
		  	\begin{cases}
   				y(0)  = 1 + 3\ln{3} = c_1 +  c_2  + 3\log{(3)} - 1 \\
				y'(0) = 10\ln{3} = 10\log{(3) + 2c_1 + 4c_2 - 4} 
   			\end{cases}
		\end{equation*}
		$$ c_1 = 2 \quad c_2 = 0 $$

		\textbf{Частное решение: }
		$$ y = 2e^{2x} + e^{2x} * (\log{(2e^{2x}+1)} - 2x) - e^{2x} * (1+4xe^{2x} - 2e^{2x}\log{(2e^{2x}+1)}) $$
		\begin{verbatim}		
		d1 : a + b - 2 = 0;
		d2: 2*a + 4*b - 4= 0;
		solve([d1, d2], [a, b]);
		\end{verbatim}

		\item[7.]
		$$ (x + 1)y^{(3)} + y^{(2)} = (x + 1) $$
		Сделаем замену переменных $z = y''$ \\ 
		$$ (x + 1)z^{'} + z = (x + 1) $$
		Решим соответсвующие однородное уравнение \\
		$$ (x + 1)z^{'} + z = 0 $$
		$$ \int \frac{\ud z}{z} = -\int \frac{1}{x + 1} \ud x $$
		$$ \ln{z} = -\ln{(x + 1)} + \ln{C} $$ 
		$$ z  = \frac{C}{x + 1} $$ 
		$$ z  = \frac{C(x)}{x + 1} $$ 
		$$ z'  = \frac{C^{'}(x)}{x + 1} - \frac{C(x)}{(x + 1)^{2}} $$ 
		Подставим в уравнение \\ 
		$$ C^{'}(x) = (x + 1) $$
		$$ C(x) = \int (x + 1) \ud x = \frac{(x + 1)^{2}}{2} + C_{1} $$
		Найдем z \\ 
		$$ z  = \frac{x + 1}{2} + \frac{C_{1}}{x + 1} $$ 
		Подставляем $z = y^{''}$ \\
		$$ y^{''}  = \frac{x + 1}{2} + \frac{C_{1}}{x + 1} $$ 
		$$ y^{'}  = \frac{2x+x^{2}}{4} + C_{1}\ln{(x + 1)} + C_{2} $$ 
		
		\textbf{Общее решение: }
		$$ y = \frac{x^{3} + 3x^{2}}{12} + C_{1}((x + 1)\ln{(x + 1)} - (x + 1)) + C_{2}x $$ 
		\begin{verbatim}		
		integrate( (x + 1)/(2) + C_1/(x + 1) , x);
		integrate( (x + 1)/(2) + C_1/(x + 1) , x);
		\end{verbatim}

	\end{enumerate}

\end{document}